# Переменные окружения

Переменные окружения (далее п.о.) задаются для запуска API-сервера. В таблице перечислен минимальный набор п.о. с
примерами значений

| Переменная окружения         | Пример значения                                                                          |
|------------------------------|------------------------------------------------------------------------------------------|
| MYBPM_COMPANY_CODE           | greetgo                                                                                  |
| MYBPM_ZOOKEEPER_SERVERS      | localhost:10012                                                                          |
| MYBPM_KAFKA_SERVERS          | localhost:10011                                                                          |
| MYBPM_MONGO_SERVERS          | mongodb://mybpm:123@192.168.111.1:11017, 192.168.111.2:11018,  192.168.111.3:11019/admin |
| MYBPM_AUX1_DB_NAME           | mybpm_aux1                                                                               |
| MYBPM_AUX1_HOST              | localhost                                                                                |
| MYBPM_AUX1_PORT              | 10018                                                                                    |
| MYBPM_AUX1_USER_NAME         | mybpm                                                                                    |
| MYBPM_AUX1_PASSWORD          | 4jk3hb2145hj23bv4123jkb4                                                                 |
| MYBPM_ELASTIC_SEARCH_SERVERS | localhost:10016                                                                          |

Далее перечисляются все возможные п.о. с их описанием:

### MYBPM_APP_PREFIX

Префикс для БД

##### Возможные значения:

    [a-z][a-z1-9]*

Данный префикс используется для определения баз данных, например если указать префикс tor, то в MongoDB будут
использоваться базы данных tor_mybpm, tor_mybpm_aux1 и так далее для всех БД. Если префикс не указать, то имена будут
использоваться без префикса. Это нужно, чтобы можно было на одной среде развернуть несколько независимых друг от друга
платформ MyBPM.

### MYBPM_ALL_CONSUMERS_OFF

Отключение всех консьюмеров

##### Возможные значения:

    true, false

Данная п.о. позволяет отключить все консьюмеры, вне зависимости от того, что установлено в конфигурации ZooKeeper. Чтобы
это сделать,
нужно установить данную п.о. в значение true (см. kz.greetgo.mybpm_util_light.etc.Env.envBool).

Если эта п.о. не установлена или имеет другое значения, то консьюмеры запускаются и настраиваются по конфигурации из
ZooKeeper.

### MYBPM_PLUGINS

Активация установленных плагинов

##### Возможные значения:

    Идентификаторы плагинов через запятую без пробелов

Чтобы установить плагин, недостаточно его jar-файл поместить на место загружаемых библиотек, нужно ещё его активировать.
Для этого нужно
его идентификатор указать в списке активируемых идентификаторов в этой п.о.

### MYBPM_DISABLE_CACHE

Отключение всего кэша

##### Возможные значения:

    true, false

Установка данной п.о. в значение true (см. kz.greetgo.mybpm_util_light.etc.Env.envBool)
позволяет полностью отключить все кэши в системе.

### MYBPM_USE_SHENANDOAH

Использовать SHENANDOAH

##### Возможные значения:

    yes, чё-то другое

SHENANDOAH - это прогрессивный сборщик мусора, но по-умолчанию в виртуальной Java-машине активирован другой.
Чтобы активировать этот, нужно установить данную п.о. в значение yes. Другие значения и отсутствие данной п.о.
активируют сборщик мусора по умолчанию.

### MYBPM_CONSUMER_DIR

Имя директории куда помещаются конфиги консьюмеров

##### Возможные значения:

    строка из латинских символов, цифр и деления (/)

По умолчанию система располагает файлы конфигурации консьюмеров в ZooKeeper по пути:

    /mybpm/consumers

Это расположение можно поменять. Например, если задать данной п.о. значение:

    MYBPM_CONSUMER_DIR=hello/world

То расположение файлов конфигурации измениться на следующее:

    /mybpm/consumers-hello/world

Т.е. к прежнему значению добавиться тире ("-") и после него то, что в п.о.

### MYBPM_AD_USER и MYBPM_AD_PASS

Параметры доступа к Active Directory (AD)

##### Возможные значения:

    строка из латинских символов, цифр

Параметры доступа к AD находятся ZooKeeper-е в файле конфигурации:

    /mybpm/configs/AdConfig.txt

Кроме всего прочего имя пользователя и пароль доступа задаются в параметрах: adUsername, adPassword в открытом виде. Но
в этом файле их можно
не задавать, а передать через указанные п.о. и они будут приоритетными по сравнению со значениями из файла конфигурации.

### MYBPM_JAVA_DEBUG

Активация Java-отладки

##### Возможные значения:

    yes, чё-то ещё

По умолчанию Java-машина запускается без внешнего отладчика. Для его активации необходимо установить данную п.о. в
значение yes.
Это запустит отладчик на порту 5005.

После запуска с этой переменной к системе можно подключаться отладчиком и делать точки остановки и пошагово отлаживать
программу.

Так же есть возможность запустить систему в остановленном режиме, т.е. система остановиться на первой команде и работать
не будет, а будет ждать
подключения отладчика, чтобы он запустил её дальше или посмотрел, что происходить в самом начале,
для этого нужно установить п.о. MYBPM_JAVA_DEBUG_SUSPEND=y

### MYBPM_JAVA_DEBUG_SUSPEND

Остановки при запуске

##### Возможные значения:

    y, n

Эта п.о. используется совместно с MYBPM_JAVA_DEBUG. Установив данную п.о. в значение 'y' система запуститься в
остановленном режиме,
т.е. система остановиться на первой команде и дальше работать не будет, а будет ждать подключения отладчика, чтобы он
запустил её дальше
или посмотрел, что происходить в самом начале.

### MYBPM_JAVA_CONSOLE

Активировать консоль jconsole на порту 1099

##### Возможные значения:

    yes, пусто

Если установить данную п.о. в значение yes, то после запуска системы к ней можно будет подключиться с помощью утилиты
jconsole по порту 1099.

### MYBPM_MAIN_CLASS

Сменить главный класс: kz.greetgo.mybpm.server.war.app.MybpmServer

##### Возможные значения:

    Полное имя класса с фунцией main

По умолчанию система запускается с класса:

     kz.greetgo.mybpm.server.war.app.MybpmServer

Который поднимает сервер приложения на порту 8080. Этот класс можно сменить, указав другой через эту п.о. - это позволит
запустить какие-нибудь
альтернативные сервера или задачи.

### MYBPM_JAVA_OPTS

Дополнительные опции к Java-машине

##### Возможные значения:

    Опции к Java-машине, которые обычно начинаются с -X

В данной переменной можно указать дополнительные опции к Java-машине, например по ограничению занимаемой памяти.

Например:

    MYBPM_JAVA_OPTS="-Xms16G -Xmx16G"

Позволяет ограничить кучу в 16-ю гигабайтами ОЗУ.

### MYBPM_COMPANY_CODE

Код главного аккаунта

##### Возможные значения:

    greetgo

Эту переменную всегда нужно устанавливать и устанавливать в значение greetgo.

Ранее можно было выбирать главные аккаунты, но с какого-то момента, добавилась возможность добавлять аккаунты
динамически и главный аккаунт навсегда
закрепился за greetgo.

### MYBPM_AUX1_HOST, MYBPM_AUX1_PORT, MYBPM_AUX1_DB_NAME, MYBPM_AUX1_USER_NAME, MYBPM_AUX1_PASSWORD

Доступ к PostgreSQL

##### Возможные значения:

    строка из латинских символов, цифр

Данные п.о. определяют параметры доступа к БО PostgreSQL AUX1. А именно:

- MYBPM_AUX1_HOST - хост сервера AUX1
- MYBPM_AUX1_PORT - номер порта AUX1
- MYBPM_AUX1_DB_NAME - имя базы данных
- MYBPM_AUX1_USER_NAME - имя пользователя, из-под которого система соединяется с сервером
- MYBPM_AUX1_PASSWORD - пароль доступа к серверу

### MYBPM_ELASTIC_SEARCH_SERVERS, MYBPM_ELASTIC_SEARCH_USER, MYBPM_ELASTIC_SEARCH_PASS, MYBPM_ELASTIC_SEARCH_CA_CRT

Параметры доступа к эластику

##### Возможные значения:

    строка из латинских символов, цифр

Данные п.о. определяют параметры доступа к серверу эластика. Главным п.о. является MYBPM_ELASTIC_SEARCH_SERVERS - в
зависимости от его
значения используются другие п.о.

П.о. MYBPM_ELASTIC_SEARCH_SERVERS может иметь следующие варианты:

Вариант со схемой доступа http:

    MYBPM_ELASTIC_SEARCH_SERVERS=[host1]:[port1],[host2]:[port2],[host3]:[port3]

или

    MYBPM_ELASTIC_SEARCH_SERVERS=http://[host1]:[port1],[host2]:[port2],[host3]:[port3]

Вариант со схемой доступа https:

    MYBPM_ELASTIC_SEARCH_SERVERS=https://[host1]:[port1],[host2]:[port2],[host3]:[port3]

где:

- [hostNN] - доменное имя или IP-адрес одного сервера кластера эластика.
- [portNN] - порт, который слушает сервер кластера эластика.

П.о. MYBPM_ELASTIC_SEARCH_USER и MYBPM_ELASTIC_SEARCH_PASS используются для указания авторизации и аутентификации.

Если используется схема доступа https, то можно использовать п.о. MYBPM_ELASTIC_SEARCH_CA_CRT, в которой указать полный
путь к файлу сертификата соединения. Обычно этот файл имеет имя ca.crt

### MYBPM_CORS

Отключение проверки CORS

##### Возможные значения:

    ALL, или чё-то другое

Если установить эту п.о. в значение ALL, то уберётся контроль CORS с запросов - это нужно для тестирования клиента в
режиме отладки.
Любые другие значение, как и отсутствие самой п.о. контроль CORS оставляет на высоком уровне.

### MYBPM_LOG_DIR

Базовый путь размещения файлов логирования системы

##### Значение по-умолчанию (если п.о. не указана или пустая):

    /var/log/mybpm

##### Возможные значения:

    абсолютный путь к сущестующей директории, в которую есть доступ на запись

Определяет пусть к существующей директории, в которой система будет создавать файлы логирования

### MYBPM_ZOOKEEPER_SERVERS

Определяет сервера доступа к кластеру ZooKeeper

##### Возможные значения:

    Разделённый запятыми последовательности хост:порт

Определяет список серверов кластера ZooKeeper

### MYBPM_KAFKA_SERVERS

Определяет сервера доступа к кластеру Kafka

##### Возможные значения:

    Разделённый запятыми последовательности хост:порт

Определяет список серверов кластера Kafka

### MYBPM_MONGO_SERVERS, MYBPM_MONGO_DB, MYBPM_MONGO_USER, MYBPM_MONGO_PASS

Параметры доступа к кластеру MongoDB

Данные п.о. определяют параметры доступа к кластеру MongoDB. Основной п.о. является MYBPM_MONGO_SERVERS - в зависимости
от её значение определяется,
будут ли использоваться другие п.о.

Далее действуют следующие сокращения:

- {servers} = значение п.о. MYBPM_MONGO_SERVERS
- {db} = значение п.о. MYBPM_MONGO_DB
- {user} = значение п.о. MYBPM_MONGO_USER
- {pass} = значение п.о. MYBPM_MONGO_PASS

Если {servers} содержит подстроку '://', то для доступа к кластеру MongoDB используется только данное значение.
Что в ней может лежать описано здесь: https://www.mongodb.com/docs/manual/reference/connection-string/

Если {servers} НЕ содержит подстроку '://', то строка доступа к кластеру определяется по следующей формуле:

Если {user} определено и НЕ пустое

    mongodb://{user}:{pass}@{servers}/{db}

Если {user} НЕ определено или пустое

    mongodb://{servers}/{db}

Притом "/{db}" добавляется только в том случае, если {db} определено и НЕ пустое

### MYBPM_MONGO_FILES_SERVERS, MYBPM_MONGO_FILES_DB, MYBPM_MONGO_FILES_USER, MYBPM_MONGO_FILES_PASS

Параметры доступа к кластеру MongoDB для хранения файлов

Эти п.о. используются так же как и MYBPM_MONGO_[SERVERS,USER...], но для доступа к кластеру MongoDB, в котором хранятся
файлы.

Если данные п.о. не заданны, то используются переменные MYBPM_MONGO_[SERVERS,USER...] для доступа к кластеру файлов.
Т.е. в таком случае файлы
хранятся там, же где и остальные данные.

### MYBPM_SCHEDULER_OFF

Если эта переменна установлена в yes, то шедулер не запускается

### MYBPM_CACHE_REDIS_HOST_PORT

В этой переменной нужно передать хост, порт, логин и пароль разделённые двоеточием, которые указывают на сервер redis.
Он будет использоваться для кэширования. Если эта переменная окружения не указана, то будет использоваться внутренний
кэш на основе библиотеки caffeine.

Переменная может содержать только хост, например:

    192.168.11.23

В этом случае система будет обращаться по адресу **192.168.11.23** и порту **6379**

Переменная может содержать хост и порт, разделённые двоеточием, например:

    redis.super.host.kz:40110

В этом случае система будет обращаться по адресу **redis.super.host.kz** и порту **40110**

Переменная может содержать хост, порт, логин и пароль, разделённые двоеточием, например:

    redis.wood.com:34089:SharonStone:4gjv321gh5v:4v::23

В этом случае система будет обращаться по адресу **redis.wood.com** и порту **34089** под пользователем **SharonStone**
и паролем: 4gjv321gh5v:4v::23

### MYBPM_TOPIC_SUFFIX_REFRESH

Добавление суффикса топику REFRESH

##### Возможные значения:

    строка из латинских символов, цифр

Данная переменная окружения позволяет добавить суффикс к топику REFRESH в кафке. Если эта переменная не определена или
имеет пустое значение, то топик так и называется REFRESH. Но если эта переменная равна например:

    MYBPM_TOPIC_SUFFIX_REFRESH = 123

То топик REFRESH не используется, а вместо него используется топик REFRESH123.

### MYBPM_ELASTIC_NUMBER_OF_REPLICAS

Количество реплик, которые есть у каждого основного шарда.

##### Возможные значения:

    целочисленные значения

Данная переменная окружения позволяет настройку количества репликационных шардов при создании основного шарда. 
Если эта переменная не указана, значение по умолчанию для данной переменной окружения является **1**. 
Если значение данной переменной окружения является:

    MYBPM_ELASTIC_NUMBER_OF_REPLICAS = 2

Тогда при создании индекса, будет созданно **2** репликационных шарда для основного шарда.
